\thispagestyle{empty}

\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent
Desidero esprimere la mia sincera gratitudine ai professori che hanno illuminato il mio percorso accademico. A ognuno di voi, Elena Gianaria, Viviana Bono, \mbox{Ugo De' Liguoro}, Felice Cardone e a tutti coloro che mi hanno ispirato e motivato, va la mia gratitudine per le conoscenze condivise, il tempo dedicato e la passione trasmessa. Il vostro contributo è stato fondamentale e rimarrà impresso come modello a cui aspirare. 

Vorrei ringraziare specialmente la professoressa Viviana Bono per la sua immensa disponibilità, le conversazioni appassionanti e tutti gli aneddoti forniti. Grazie di avermi proposto un modo per sperimentare la ricerca accademica, guidato in maniera competente e ispirato nel proseguire il mio percorso accademico.

Per ultimi, non per importanza, vorrei ringraziare la mia famiglia e gli amici, che mi sono rimasti vicini anche nei periodi più bui nonostante non sia la migliore delle persone.

\vspace*{92mm}
\noindent
\textsl{Dichiaro di essere responsabile del contenuto dell'elaborato che presento al fine del
	conseguimento del titolo, di non avere plagiato in tutto o in parte il lavoro prodotto da
	altri e di aver citato le fonti originali in modo congruente alle normative vigenti in
	materia di plagio e di diritto d'autore. Sono inoltre consapevole che nel caso la mia
	dichiarazione risultasse mendace, potrei incorrere nelle sanzioni previste dalla legge e
	la mia ammissione alla prova finale potrebbe essere negata.}

\newpage

\thispagestyle{empty}
\vspace*{60mm}
\begin{flushright}
	\slshape
    Love and legacy\\
    are the sacrifices\\
    we make for progress\\
    - \textsc{Singed}
\end{flushright}

